

\chapter{Grundlage}%
\label{cha:grundlagen}

\section{Bitbake }%
\label{sec:bitbake_buildprozess}



Die Buildumgebung \textit{Bitbake}, im Kern bestehend aus Python- und
Shellscripen die mit unterschiedlichen Softwareentwicklungs\-werkzeuge wie GIT,
Make oder Autotools interagieren, führt in einer geregelten Reihenfolge verschiedene
Aufgaben aus. Die Abbildung auf \cite[S. 20]{Gonzalez2018:Embedded_Linux_Development_Using_Yocto_Project_Cookbook_2nd}
zeigt abstract den Build\-process:

\begin{itemize}
    \item Übersicht über die zu Verarbeitenden Konfigurationsdateien
    \item Reihenfolge in der angepasste Konfigurationsdateien (.conf)
        verarbeitet werden.
    \item Build ~schritte (Siehe \ref{sec:bitbake_build_tasks} Seite
        \pageref{sec:bitbake_build_tasks})
    \item Packetieren in unterschiedliche Formaten
    \item Generieren und bereitstellen von \aclp{SDK}
    \item Aufräum- und Nacharbeiten
\end{itemize}

\section{Bitbake Buildprozess}%
\label{sec:bitbake_build_tasks}

Jedes \textit{recipe} erbt eine Reihe von standard Build-Tasks. Hierzu
gehören u.a.
\begin{itemize}
    \item Herunterladen (anfordern, \textit{fetchen}) und Sammeln von Quell
        (Sourcei) Dateien (z.B. Git Repositorien, ftp Servern oder lokalen
        Dateien.) \item Übersetzten, konfigurieren, patchen, installieren,
        verifizieren usw.  von Paketen bei Verwendung von mehreren Prozessor
        Kernen \item Bereitstellen von Entwicklungs- und Verwaltungswerkzeugen
\end{itemize}

Eine Auflistung der Standard-Task kann, mitsamt kurzer Beschreibung,
entnommen werden
\cite[S. 171-172]{Gonzalez2018:Embedded_Linux_Development_Using_Yocto_Project_Cookbook_2nd}

\subsection{Fatch Task}%
\label{sub:fatch_task}
Eine der Hauptaufgaben von Bitbake besteht darin, die jeweiligen
Softwarepakete in Ihren benötigten Versionen und Revisionsständen aus
unterschiedlichen Quellen zu sammeln und dem Buildsystem zur Verfügung
zu stellen. Solche Quellen können sein:

\begin{itemize}
    \item Lokaler Bitbake-Download ordner/cache. Er enthält bereits einmal
        heruntergeladene Softwarepakete in jeweiligen Revisionständen.
    \item Lokaler Pfad zu Quelldateien; z.b. in einem eclipse oder QT Workspace
    \item Lokale Repository (z.B. lokales GIT Repository)
    \item Netzwerkpfad zu einem Client oder Server im lokalen Netzwerk. Z.B.
        über Freigaben oder einem lokalen FTP Server
    \item Online Repository oder TFTP Server.
    \item Alternatives lokales oder Remote (online) Repository.
\end{itemize}

Die Reihe\-folge in welcher nach Source-Dateien gesucht werden soll ist zum
einen definiert durch:

\begin{itemize}
    \item Das Recipe selbst welches das Software\-pakete innerhalb Bitbake bauen
        soll
    \item durch Konfigurationsdateien wie \textit{./conf/local.conf}
    \item sowie durch eine allgemein fest vorgegeben Reihefolge innerhalb
    bitbakes. Siehe
    \cite[S.53]{Gonzalez2018:Embedded_Linux_Development_Using_Yocto_Project_Cookbook_2nd}
\end{itemize}

\section{Configurations-Dateien *.conf}%
\label{sec:configurations_dateien_conf}
Bitbake, sowie die Buildprozesse der einzelnen Recipes
werden gesteuert durch unterschiedliche \textbf{recipe-lokale} und
\textbf{globale} Konfigurationsdateien.



\section{\textit{Operatoren} zum Verändern von Variablen}
\label{sec:grundlagen_operatoren}

Nachfolgende Operatoren stehen in unterschiedlichen Dateien zur Verfügung. Dabei
sind sie (teils ausschließlich) in *.conf dateien oder in recipes anwendbar.

\begin{description} \item[Standard operatoren wie +=, ?=, \ldots] Eine
        Auflistung der standard Operatoren ist zu finden unter: \cite[Seite
        160]{Gonzalez2018:Embedded_Linux_Development_Using_Yocto_Project_Cookbook_2nd}
    \item[\_append, \_prepena, \_removed] Werden überwiegend in *.conf Dateien
        verwendet. Genau wie die Standard Operatoren erweitern Sie eine
        Variable. Sie werden jedoch zu einem späteren Zeitpunkt als die standard
        Operatoren verarbeitet, was einen erheblichen Einfluss auf den
        Buildprozess und das Ergebnis haben kann. Weiteres ist zu finden unter:
        \cite[Seite
        160]{Gonzalez2018:Embedded_Linux_Development_Using_Yocto_Project_Cookbook_2nd}
    \item[INHERRIT] Genutzt ausschließlich in *.conf Dateien zun erben
        (inkludieren) von Konfigurationsklassen. \item[inherrit] Genutzt
        ausschließlich in recipes *.bb und *.bbappend zum erben (inkludieren)
        von Bitbake-Classen.  Weiteres unter \cite {Yocto:Mega_Manual}
    \item[include] Wenn Datei vorhanden, dann include ihren Inhalt.  Andernfalls
        ignoriere den Befehl.  \textit{include} lasst sich sowohl in
        rKconfigurationsxxid-Dateien als auch recepes verwenden um alle andren
        Arten von Dateien zu inkludieren (andere Recipes, Configs, \ldots)
        Weiteres unter \cite {Yocto:Mega_Manual} 
    \item[require] Wie include nur das die Datei vorhanden sein muss, ansonsten
        beendet bitbake mit einem Fehler.  Weiteres unter \cite
        {Yocto:Mega_Manual} \end{description}





\section{Yocto Tools}%
\label{sec:yocto_tools}

    Zum Arbeiten an Bitbake recipes, meta-layern, bitbake classes,
        bitbake Paketgruppen oder an Konfigurationsdateien stehen verschiedene
Werkzeuge beteit.
        \begin{itemize}
            \item \textit{bitbake-layers} help
            \item \textit{yocto-layers } help
            \item \textit{recipe-tool} help
            \item \textit{devtool } --help
            \item \textit{bitbake -c devshell <recipe>}
            \item \textit{bitbake -c devpyshell <recipe>}
            \item GNU Tools wie \textit{grep, awk, set, diff, cp, vim, usw}
        \end{itemize}
         Dabei können gleiche Aufgaben mit verschiedenen Werkzeugen oder auch
         manuel bearbeitet werden können und zum selben Ergebnis führen.\\

         Nicht jedes Tool ist dabei für jeden \textit{Workflow} geeignet. Zum
         Teil ist es einfacher und weniger Fehleranfälliger einzelne Schritte manuell
durchzuführen. Etwa das Integrieren neuer Software\-komponenten in ein Image.





\section{Entwicklungsrollen und Workflows}%
\label{sec:workflows}
Generell ist das Arbeiten an einer Linux Distribution und das Arbeiten mit
Bitbake in verschiedene Aufgabenpakete zu unterteilen:
\begin{itemize}
    \item Anpassen eines Linux Kernels und Entwicklung neuer Kernel Module
    \item Anpassen von Hardware-Beschreibungen wie Device Trees und Bootloader
    \item Anpassen von meta-layern auf u.a. auf BSP und Applikationsschicht.
        Sowie erstellen von neuen meta-layern, recipes, bitbake-paketen, \ldots
    \item Entwickeln von Softwarekomponenten; Hardwarenah; nutzen von
        Systemcalls
    \item Entwickeln von Softwarekomponenten; Abstract; nutzen von höheren
        Funktionsbibliotheken
    \item Einbinden und patchen / erweitern von Softwarepakete in den Buildprozess,
\end{itemize}

Je nach Aufgabengebiet unterscheidet sich auch die Arbeitsweise:
\begin{itemize}
    \item Externe Software- oder Modulentwicklung, etwa in \textit{eclipse} oder
        \textit{qt-creator} sowie externes Testen der Komponenten. Bitbake kann
        für diese Aufgabe ein \acl{SDK} bereitstellen, welches die Cross-
        Entwicklung für die Ziel\-plattform ermöglicht. Siehe hierzu
        \fullref{cha:sdk}.
    \item Patchen oder erweitern von Software\-komponenten die Bereits in den
        Linux Kernel und Bitbake integriert sind, lassen sie am einfachsten durch
        Tool bewerkstelligen, die von der Yocto / OpenEmbedded Community bereit
        gestellt werden. Hierzu zählt z.B. das s.g. \textit{devtool}. Siehe
        hierzu \fullref{cha:yocto_devtool}. Aber auch eine temporäre
        Bitbake-bash oder bitbake-python \textit{development-shell} steht bei
        einfachen Anpassungen zu verfügung.
    \item Beim Arbeiten an recepis und meta-layern und somit dem erweitern und
        pflegen des Buildssystems, können helfen:
            \item \textit{bitbake-layers} help
            \item \textit{yocto-layers } help
            \item \textit{recipe-tool} help
            \item \textit{devtool } --help

\end{itemize}

\section{Recipes, Calsses, Packedgroups, Konfigurationsdateien, meta daten, \ldots}%
\label{sec:recipes_classes_packedgroups}
Im laufe des Arbeitens mit Bitbake tauchen verschiedene Begrifflichkeiten auf.
Das wichtigste  Vokabular beschreibt einleitend kurz und knapp \cite{PhyTec:Yocto_Manual} 

\begin{description}
    \item[Recipes] Die Regeln in einer eigenen Skriptsprache, beschreiben wie
        ein Softwarepaket zu bauen und in das Gesamtsystem zu Integrieren ist.
    \item[Classes] Verallgemeinerte, übergeordnete Rezepte die durch Rezepte
        inkludiert werden können.
    \item[Packedgroups] Zusammenfassung von Softwarepakete die z.B. in
        Abhängigkeit zueinander stehen.
    \item[Konfigurationsdateien] Eine Übersicht über die relevanten
        Konfigurationsdateien liefert
        \cite[Seite 19, 20]{Gonzalez2018:Embedded_Linux_Development_Using_Yocto_Project_Cookbook_2nd}
    \item[Meta daten] Zusammenfassung von Recipes und Konfigurationsdateien als
        Softwarepaket, Softwareschicht, Hardware- oder
        Distributions\-beschreibung.
\end{description}
